% Strings de busca 
%
% (((((clustering) OR cluster labeling) OR cluster description) AND fuzzy AND( document OR text
% mining)))
% http://ieeexplore.ieee.org/search/searchresult.jsp?queryText=(((((clustering)%20OR%20cluster%20labeling)%20OR%20cluster%20description)%20AND%20fuzzy%20%20AND(%20document%20OR%20text%20mining)))&ranges=2010_2016_Year&matchBoolean=true&searchField=Search_All

% ((clustering OR "cluster label*" OR "cluster descriptors") AND fuzzy AND (document OR "text
% mining" OR "document organization" OR "soft document" OR "text data"))
% http://ieeexplore.ieee.org/search/searchresult.jsp?queryText=((clustering%20OR%20.QT.cluster%20label*.QT.%20OR%20.QT.cluster%20descriptors.QT.)%20AND%20fuzzy%20AND%20(document%20OR%20.QT.text%20mining.QT.%20OR%20.QT.document%20organization.QT.%20OR%20.QT.soft%20document.QT.%20OR%20.QT.text%20data.QT.))&sortType=desc_p_Publication_Year&matchBoolean=true&searchField=Search_All

\section{Considerações Iniciais}

A proposta de organização flexível de documentos está relacionada a vários campos de estudo, como
ficou evidenciado na fundamentação teórica. Por isso a literatura existente para essa proposta é
bastante rica e densa. Portanto com o propósito de otimizar a atividade de pesquisa e seleção do
conhecimento científico produzido a respeito do tema, foram utilizados algumas técnicas de revisão
sistemática de literatura ($SLR\ -\ Sistematic\ Literature\ Review$) utilizadas em \cite{Rios2010}.
Com o objetivo de estabelecer critérios mais precisos na fase inicial da descoberta de conteúdo
científico relacionado ao tema. Foi então adotada uma técnica comum ao método SLR, que consiste na
elaboração de uma uma string de busca, usando operadores lógicos. Estabelecendo assim uma maneira
mais objetiva para a obtenção de resultados relevantes a proposta dessa monografia.  Portanto,
levando em consideração os tópicos chaves e a proposta desse trabalho, foi construída a seguinte
string de busca: 

\begin{multline} (clustering\ OR\ "cluster\ label*"\ OR\ "cluster\ descriptors")\ AND\ fuzzy \\ AND\
  (document\ OR\ "text\ mining"\ OR\ "document\ organization"\ OR\ \\ "soft\ document"\ OR\ "text\
data") \label{eq:busca} \end{multline}

Devido o amplo acervo de publicações científicas presentes no repositório
IEEExplore\footnote{http://ieeexplore.ieee.org/}, assim como também a possibilidade de se utilizar
operadores lógicos e buscas parametrizadas. Foi realizado então uma busca no repositório IEEExplore,
restringindo o período de resultados entre os anos de 2010 e 2016, permitindo então que os
resultados obtidos fossem mais recentes.

Com base nos resultados obtidos, foi realizada a leitura dos títulos e resumos dos artigos, com o
propósito de descartar resultados com baixa relevância para essa pesquisa.  Durante a fase de
leitura parcial dos resultados da busca, foram agrupados os artigos em três categorias: agrupamento
fuzzy, extração de descritores e organização flexível de documentos.  As publicações selecionadas e
direcionadas para a categoria de agrupamento fuzzy, foram as que possuíam propostas de alteração de
métodos de agrupamento existentes ou novos métodos. Enquanto artigos que tinham como conteúdo a
análise dos termos de uma coleção, critério de seleção de termos ou atribuição de termos a grupos de
documentos, foram agrupados na categoria de extração de descritores. Por fim, artigos mais gerais,
propondo métodos ou realizando revisões de métodos, pertinentes ao processo de organização de
documentos textuais, foram categorizados no grupo de organização flexível de documentos.

Para complementar os resultados obtidos foram adicionados artigos de alta relevância para o tema, e
que apesar de serem antigos, ainda são amplamente citados em pesquisas recentes. Muitos desses
artigos como é o caso do método FCM proposto em \cite{Bezdek1984}, são pilares fundamentais para o
tema.

Nas próximas seções contém a revisão das pesquisas selecionadas, onde é elucidado os pontos chaves
de cada pesquisa, a definição das propostas contida nos artigos e por fim a conexão com o objetivo
dessa monografia.

\section{Organização Flexível de Documentos}

Após a proposição da lógica fuzzy que se propunha a lidar com a incerteza e imprecisão em
\cite{Zadeh1965}, foi possível a elaboração de diversos métodos que se utilizassem dos benefícios da
lógica fuzzy e aplicassem a diversos problemas do mundo real. Este é o caso da organização de
documentos, que por não ser uma tarefa precisa, necessita de uma certa flexibilidade no processo.

\cite{Matsumoto10} informa que os mecanismos adotados em sistemas de recuperação de informação
(SRI), tais como buscadores web, estão dispostos em dois grupos. Sendo que o primeiro tem como foco
o usuário realizando a busca, a qual é comumente chamada de busca web personalizada.  Nessa
abordagem os resultados obtidos são ordenados de acordo com a relevância do resultado para o
usuário. Para calcular essa relevância, os buscadores realizam tarefas de coleta de dados dos
usuários e comparação das preferências com demais usuários do sistema.  Enquanto na segunda
abordagem os resultados da busca é categorizado em grupos, permitindo assim que o usuário decida em
qual grupo ele pretende visualizar as informações. Por exemplo, quando um usuário pesquisar pelo
termo java, os resultados poderiam ser agrupados nas seções: máquina virtual, linguagem java,
programas em java, oracle e etc. Seguindo essa linha de categorização de resultados em SRIs,
\cite{MarcaciniR10} propõe uma abordagem de agrupamento incremental e hierárquico para construção
dos tópicos dos documentos, a qual permite a atualização das categorias a medida que novos
documentos são adicionados sem realizar a etapa de agrupamento novamente. É possível a visualização
dessa abordagem de categorização hierárquica, através da ferramenta online
Torch\footnote{http://sites.labic.icmc.usp.br/torch/webcluster/}, dos autores do artigo.

Com o surgimento de várias tecnologias, como mídias sociais, computação ubíqua, internet das coisas 
e principalmente os dispositivos móveis, que ultrapassou os 7 bilhões de
dispositivos\footnote{Segundo o relatório do The Mobile Economy disponível em
\url{http://www.gsmamobileeconomy.com/GSMA_Global_Mobile_Economy_Report_2015.pdf}, a quantidade de
dispositivos móveis (smartphones e tablets) atingiu o total de 7,517 bilhões no ano de 2015.} no ano
de 2015. Onde por sua vez, todas essas tecnologias produzem uma abundante quantidade de dados não
estruturados, dificultando a tarefa de métodos de mineração de dados, e por consequência
também os métodos de organização de documentos já existentes. A esse cenário é usualmente atribuído
o nome de $Big\ Data$. Sendo assim novas pesquisas como \cite{Havens2012} e \cite{Kumar2015} tem 
sido conduzidas, focadas em bases com imensas quantidades de dados. Segundo \cite{Havens2012} 
existem duas abordagens principais para otimizar o agrupamento de dados que se encaixam na categoria
$Very\ Large$ (Tabela \ref{table:datasize}), a primeira consiste na técnica de agrupamento
distribuído incremental e o agrupamento por amostragem progressiva ou aleatória. Nos métodos que
usam a técnica de amostragem, primeiramente é selecionado uma amostra com os dados representativos 
da coleção, depois é realizado o agrupamento, e em seguida é generalizado o agrupamento para o
restante dos dados. Um dos métodos mais populares baseado em amostragem é o algoritmo 
$generalized\ extensible\ fast\ FCM$ (geFFCM)\cite{Havens2012}. O geFFCM utiliza amostragem
progressiva para se obter uma versão reduzida dos dados, de maneira que a mesma preserve as
características da base original. Porém segundo \cite{Havens2012}, a técnica de amostragem do geFFCM
é ineficiente para dados na categoria $Very\ Large$, o que levou os autores a propor uma extensão do
geFFCM com uma melhoria na forma de realizar a amostragem dos dados, utilizando uma metodologia de
seleção aleatória.

\begin{table}[!htp]
  \centering
  \begin{tabular}{ |c|c c c c c|}
    \hline
    Bytes & $10^6$ & $10^8$ & $10^{10}$ & $10^{12}$ & $10^{>12}$ \\
    \hline
    "tamanho" & medium & large & huge & monster & very large \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Classificação das bases de dados de acordo com o seu tamanho\cite{Havens2012}}
  \label{table:datasize}
\end{table}

De acordo com \cite{Deng2010}, a organização flexível de dados através do algoritmo FCM possui
uma falta de estabilidade, pois como a inicialização do FCM depende da aleatoriedade, o resultado
final do agrupamento pode variar a cada inicialização. Assim como os dados presentes em bases de
dados textuais são de alta dimensionalidade.  Os autores propuseram então um modelo de inicialização
da partição que extrai da coleção medidas de peso, raio e objetos mais representativos para orientar
a inicialização da partição inicial. A respeito do problema da dimensionalidade, \cite{Deng2010}
sugere a redução da matrix documentos x termos, usando uma medida estatística para avaliar a
qualidade dos termos presentes na coleção, descartando assim os termos considerados de baixa
qualidade e consequentemente reduzindo a largura da matriz.

\cite{Karami2015} propõe um modelo para análise textual de documentos médicos. Um dos pontos
interessantes propostos pelo autor é a utilização do agrupamento fuzzy na etapa de
pré-processamento e ponderação dos termos, antes de realizar o agrupamento e classificação. 
O agrupamento fuzzy é aplicado a coleção de termos presentes na coleção, e ao contrário do
agrupamento na etapa pós processamento, a pertinência ocorre da palavra a um tópico ou grupo, 
de maneira que termos com alta pertinência possuem significados
semânticos mais próximos. Essa aproximação semântica é realizada com base em um vocabulário
predefinido.

A extração de termos
que representem bem os grupos obtidos na fase de agrupamento é de fundamental importância, pois é
a partir dos termos extraídos que é possível a recuperação dos documentos através de uma consulta 
realizada por um usuário. Dada essa importância, \cite{Nogueira2013} conduziu uma investigação
acerca dos principais métodos de extração de descritores, que resultou na proposta de um
modelo de SRI para organização flexível de documentos, com
a adição de três métodos de extração de descritores. Os métodos de extração de descritores 
propostos, se baseiam em medidas na clássicas na literatura, que quantizam a efetividade da 
recuperação da informação de um SRI, as quais são a precisão, revocação e a medida-F. 
A medida de precisão procura identificar dentre os documentos recuperados a proporção de documentos
relevantes. Enquanto a revocação calcula a taxa de documentos relevantes recuperados a partir dos
documentos que são previamente definidos como relevantes durante uma consulta em um SRI.
A metodologia de extração adotada pelo autor nos métodos propostos, 
é do tipo $Description\ Comes\ Last$ (DCL), que
realiza a extração de descritores separado do processo de agrupamento, em contraste com outros
métodos de extração do tipo \textit{Description Comes First\/} (DCF), no qual os descritores 
são extraídos na
fase de pré-processamento ou simultaneamente com o agrupamento. \cite{Nogueira2013} destaca que
utilizar métodos do tipo DCL, traz o benefício de tornar independente o algoritmo de extração de
descritores do algoritmo de agrupamento utilizado. 

O primeiro método proposto em \cite{Nogueira2013} é o SoftO-FDCL (\textit{Soft Organization - Fuzzy Description Comes
Last\/}), que tem como propósito extrair descritores de partições fuzzy de documentos, de maneira a
flexibilizar um SRI. A avaliação dos termos candidatos a descritores é feita então com base na
pertinência do documento ao qual o termo pertence, onde os termos só são considerados se o documento
tiver pertinência maior que um dado limiar, definido como sendo 
$\delta = \frac{1}{c}$. Ao fazer isso o método penaliza os termos de
documentos com baixa pertinência ao grupo e ao mesmo tempo considera os termos de documentos que
pertencem também a outros grupos, de modo a conservar a flexibilidade que o agrupamento fuzzy
proporciona. Como extensão ao SoftO-FDCL, foi também proposto o método Soft-wFDCL(\textit{ Soft
Organization - weighted Fuzzy Description Comes Last\/}), onde é levado em consideração também o
grau de pertinência do documento no cálculo de relevância do termo. A adição da pertinência na
equação, é justificada como sendo um fator de ponderação da importância de um termo ao grupo. Deste
modo os termos que forem considerados relevantes para compor os descritores, ou seja os que
estiverem a cima do limiar definido no método SoftO-FDCL, serão ponderados em função da pertinência.

Os dois métodos anteriores são aplicados a uma organização flexível de documentos organizados de
modo $flat$. Portanto com a finalidade de adicionar flexibilidade também a uma organização de
documentos hierárquica, como por exemplo a obtida no método de
agrupamento HFCM, \cite{Nogueira2013} traz o método HSoftO-FDCL (\textit{Hierarchical Soft
Organization - Fuzzy Description Comes Last\/}), como outra extensão do SoftO-FDCL. 
A modificação realizada nesse método ocorre no limiar de corte dos termos, pois no algoritmo HFCM a
pertinência de um documento em um dado grupo, é relativa a pertinência desse mesmo documento no
grupo imediatamente superior na hierarquia, conforme foi definido na equação \ref{eq:cfcmrestri1} na
página \pageref{eq:cfcmrestri1}. Assim sendo o limiar do SoftO-FDCL é redefinido como
sendo a pertinência do documento $d_i$ no grupo superior dividido pela quantidade de grupos, ou seja
$\zeta = \frac{\mu(d_i,g_j[l-1])}{c}$, tal que $c$ seja a quantidade de grupos e $l$ o nível do
grupo que está sendo extraído os descritores. Para os grupos do primeiro nível da hierarquia os
descritores são extraídos usando o $\delta$. 

% TODO: ADAPTAR A FIGURA 3.6 DE NOGUEIRA2013 
% TODO: DETALHAR AS EQUAÇÕES DOS MÉTODOS DE EXTRAÇÃO DE DESCRITORES PROPOSTSO EM NOGUEIRA2013 

Conforme foi definido no capítulo 2, os algoritmos de agrupamento fuzzy apresentados são baseados na
otimização de funções objetivos. Contudo, \cite{GasparCunha2012} descreve que a otimização de 
funções que possuam vários mínimos locais
sem nenhuma tendência global, utilizando as clássicas técnicas de otimização, podem simplesmente
não só demorar a convergir, como a convergência pode nunca ser encontrada, ou ainda convergir para
um mínimo local. Portanto diante da necessidade de se otimizar funções com
tais características, desenvolveu-se estratégias de otimização baseadas em heurísticas, os quais
permitem uma análise das características globais da função, de maneira que se possa realizar
sucessivas buscas do mínimo global. Entretanto métodos heurísticos não garantem a convergência para
o mínimo global, porém de modo geral apresentam boas aproximações. Dentre estas, tem-se heurísticas
evolutivas
inspiradas no processo de adaptação dos seres vivos. Que é o caso dos algoritmos
genéticos, que são métodos de busca de soluções probabilísticos inspirados nos mecanismos 
genéticos de adaptação dos seres vivos através da seleção natural. Assim sendo \cite{Jiang2013} 
traz um proposta para enriquecer a tarefa de agrupamento textual, baseada na
combinação dos algoritmos genéticos, com o método de agrupamento FCM, para 
evitar o problema de convergência para mínimos locais. 
O autor destaca ainda que os algoritmos genéticos possuem grande potencial na realização de
buscas paralelas globais, principalmente quando trata-se de grande volumes de dados, com elevados
requisitos de classificação e computação paralela, restrições as quais o algoritmo iterativo para
otimizar a função objetivo do FCM não é capaz de atender.
Este problema de convergência do FCM apresentado por
\cite{Bezdek1984}, ocorre quando algumas condições iniciais são satisfeitas, levando o FCM para 
convergir para um mínimo local. No artigo o autor explora as qualidades e deficiências do algoritmo 
\textit{Immnune Genetic Algorithm}(IGA), que é uma versão mais atual do algoritmo genético (GA),
que garante a diversidade dos indivíduos, aprimorando assim os potenciais de busca pela solução
ótima global. Porém o IGA demanda muito custo computacional para garantir a diversidade da
população, assim como também existe uma dificuldade em estimar os parâmetros iniciais, levando o IGA
a uma finalização precoce, ou uma execução indefinida. Por conta dessas deficiências é investigado
o algoritmo \textit{Partheno Genetic Algorithm}(PGA), o qual não necessita da inicialização da
população inicial, e também não sofre do problema de finalização prematura do IGA. Portanto o autor
propõe o método PGA-FCM, que utiliza o PGA para encontrar solução aproximada global da função de
minimização do FCM, e em seguida utiliza o próprio FCM tendo como entrada a partição de saída do
PGA, para encontrar a solução ótima, de maneira reduzir o tempo de convergência.

Segundo \cite{Saranya2014}, está presente na literatura uma outra visão do agrupamento textual, que
realiza o agrupamento das sentenças contidas nos documentos. Tal abordagem tem-se mostrado 
fundamental para por exemplo, evitar a sobreposição de informações em técnicas de sumarização de 
documentos. Assim como também
pode ser útil para a obtenção de novas informações a partir de um conjunto de resultados em uma
busca na web por exemplo. A sumarização de sentenças tem como objetivo, produzir um sumário que
contenha informações relevantes dos documentos. Onde por sua vez, estratégias de ordenação das
sentenças($ranking$) de acordo com sua relevância, medidas de similaridade de sentenças utilizando
informações da semântica dos termos são utilizadas para cumprir o objetivo. O autor também 
descreve que o agrupamento fuzzy de sentenças, pode ser utilizado para realizar
tarefas de análise de contradição do conteúdo com o assunto da coleção de documentos o qual este
está inserido. De modo que se possa identificar dados ruidosos que não contribuem com a ideia geral
da coleção.

Em \cite{Murali2015} é apresentado um sistema de recuperação de informação e organização flexível de
documentos, de maneira a considerar a informação semântica contida nos termos, de maneirar a tornar
mais precisa a similaridade entre os documentos. A estratégia proposta pelos autores, usa
identificação de sinônimos baseado em ontologias da WordNet, 
hiperônimos\footnote{Palavras de sentido genérico, ou seja, 
  possuem significado bem amplo. Por exemplo
ferramenta é um hiperônimo de chave de fenda.} 
e hipônimos\footnote{Palavras de sentido específico, sendo a palavra que está abaixo de um 
  hiperônimo na
hierarquia. Por exemplo, chave de fenda é hipônimo de ferramenta.}, para realizar tarefas de
desambiguação semântica entre os termos, durante o pré-processamento. Em seguida os autores utilizam
o método de agrupamento PFCM, devido ao potencial de agregar as qualidades e minimizar as
deficiências dos algoritmos FCM e PCM. Então a extração de termos descritores dos grupos é
realizada, construindo-se um índice de termos para cada grupo. Um dos diferenciais apresentados na
proposta de \cite{Murali2015} ocorre na fase final, quando o usuário realiza uma busca. As palavras
chaves inseridas pelo usuário, são processadas na ontologia do WordNet visando encontrar palavras
com significados similares. A partir dessas palavras resultantes é calculado a similaridade com os
termos descritores dos grupos, e por final os documentos que estiverem no grupo que obteve a maior
similaridade com a busca digitada pelo usuário são retornados.

 
\section{Considerações finais}
